歧視

世道人生：歧視
（李怡） - 李怡

昨天拙文有留言說，如果大陸酸民真是當香港是中國一部份，那麼中國隊被DQ而「中國香港隊」補上得銀牌，正是「失之桑榆 收之東隅」，應該開樽慶祝才是，何以反而怒火中燒？

答案是他們內心深處知道，「香港不是中國」。幾乎在世界所有地方，香港人都被視為與中國人不一樣的族群。越來越多香港人在外國不會稱自己是中國人，而是理所當然地自稱香港人。一些大陸人到了外國，有時也會冒充是香港人，想獲得多一些尊重。

中國人在西方發達國家受歧視，有包括習性在內的多種原因，但對於中國斥巨資幫助建設的第三世界國家，應該受到尊重了吧。
最近讀到大陸人寫的文章〈為甚麼伊拉克也不喜歡中國人？〉這是兩年前一位由某中企派往伊拉克幫助戰後重建的人士熊永立寫的，近日再在網上廣傳。

他說從入境開始，中國人就被伊拉克關防人員怠慢，而被中國宣傳為對伊拉克侵略和破壞的西方人就受到尊重。

他從幾件小事看到中國人被歧視的原因。
一個由某中企建立、幫助伊拉克重建的外國人辦公生活的營地，那裏有20多個國家的人居住。在住宿方面，中國人是嚴格按照等級制度來安排的：小領導是單間，大領導（也就是處級）是套間，普通工作人員是2、3個人一間（普通房間），工人是6至8個人一間（貨櫃屋）。

房間裏的配置區別也很大。西方公司就完全不一樣，不管是主管還是工人，都是每人單間，都配備齊全。

領導人來視察，中企的員工們要到門口列隊歡迎，甚至彩旗飄揚，擂鼓喧天，然後接風洗塵，擺酒送行。而西方公司負責人的來去，從來都悄無聲息，他們經常一個人在營地走動，自己去吃飯，沒有人陪伴在身邊忙前忙後。

外國人發現，中國公司的領導工作，就是動動嘴而已，從不動手，卻享有特權和豐厚報酬。很多伊拉克籍員工說，在你們中國當領導，不幹實事，總有人巴結逢迎，真是太舒服了。

西方國家給伊拉克人的印象是平等，是正義，是對人性的充份尊重，是對普通人的關懷。而中國給伊拉克人的印象，是官分五等，衣分十色，高層對底層漠不關心，制度對個體壓抑，是森嚴的官本位，是老百姓天生的隱忍。

人性是相通的，剛剛脫離獨裁體制的伊拉克人看得清楚：甚麼是人生而平等的價值觀？誰是正常的人？他們看不起中國人是很自然的。

中國「大撒幣」援助越南，援助非洲，但最後，這些國家大都親美。美國入侵伊拉克，儘管沒有冠冕的理由，但推翻薩達姆獨裁政權絕對是符合人類發展潮流。不管伊拉克現在還有怎樣的陣痛和不滿，但回到薩達姆時代，伊拉克的大多數人是堅決不同意的。

從以上陳述來看，中國人連在它幫助重建的伊拉克都被歧視，根源就在專權政治的奴隸制度，以及由這制度派生的價值觀和劣根性。

大陸網民對香港泳隊的酸葡萄反應，說明香港還沒有墮落到同大陸一樣，儘管正向着那個制度墮落。

李怡

上一則
上一則
怒海中的燈塔 (李柱銘)

下一則
下一則
任志剛的土地版量寬 (利世民)